\apendice{Plan de Proyecto Software}

\section{Introducción}
En este apartado se expone cómo se ha planificado el proyecto, además de un estudio de viabilidad.
\section{Planificación temporal}
La planificación temporal para la realización de este trabajo se ha realizado utilizando la metodología \textit{Scrum}.\\
\\
Antes de comenzar con los \textit{sprints}, hubo una primera reunión con el objetivo de introducir el tema del proyecto el día 24 de enero de 2022.

\subsection{Sprint 1}
Fecha: 07/02/2022 - 14/02/2022
\begin{itemize}
	\item Instalación de \textit{TeXstudio} y \textit{MikTex}, para poder crear la documentación utilizando \LaTeX{}. Coste estimado: 1. Coste final: 1.
	\item Comprender el código con el cual se van a obtener datos para identificar el nivel de Parkinson. Coste estimado: 3. Coste final: 3.
	\item Comenzar a realizar la documentación del trabajo. Coste estimado 2. Coste final: 2.
\end{itemize}

\textbf{Resumen del sprint:} en este \textit{sprint} se pudo realizar todo sin problema. Coste estimado total: 6. Coste final total: 6.

\subsection{Sprint 2}
Fecha: 14/02/2022 - 21/02/2022
\begin{itemize}
	\item Revisar los máximos de las gráficas, ya que no dan valores claros. Coste estimado: 2. Coste final: 2. 
	\item Aplicar filtrado a las gráficas para corregir los problemas de la biblioteca. Coste estimado: 6. Coste final: 5.
	\item Comentar el código. Coste estimado: 2. Coste final: 2.
\end{itemize}

\textbf{Resumen del sprint:} en este \textit{sprint} se pudo realizar todo sin problema a excepción del filtrado, que no se consiguió uno definitivo. Coste estimado total: 10. Coste final total: 9.

\subsection{Sprint 3}
Fecha: 21/02/2022 - 02/03/2022
\begin{itemize}
	\item Obtener datos de los vídeos y de las gráficas. Coste estimado: 10. Coste final: 10. 
\end{itemize}

\textbf{Resumen del sprint:} en este \textit{sprint} se pudo realizar todo sin problema. Coste estimado total: 10. Coste final total: 10.

\subsection{Sprint 4}
Fecha: 02/03/2022 - 07/03/2022
\begin{itemize}
	\item Realizar un filtrado manual para las gráficas. Coste estimado: 10. Coste final: 8. 
	\item Normalizar los datos. Coste estimado: 5. Coste final: 7.
	\item Investigar un error en la biblioteca que detecta la mano. Coste estimado: 8. Coste final: 6.
\end{itemize}

\textbf{Resumen del sprint:} en este \textit{sprint} se pudo realizar todo sin problema a excepción del filtrado manual, que no cumplió con lo esperado. Coste estimado total: 23. Coste final total: 21.

\subsection{Sprint 5}
Fecha: 07/03/2022 - 14/03/2022
\begin{itemize}
	\item Mejorar el filtrado manual para las gráficas. Coste estimado: 10. Coste final: 10.
	\item Mejorar la extracción de los datos. Coste estimado: 7. Coste final: 7.
\end{itemize}

\textbf{Resumen del sprint:} en este \textit{sprint} se pudo realizar todo sin problema a excepción del filtrado, que no se consiguió solucionarlo en este sprint y tuvo que dejarse para el siguiente. Coste estimado total: 17. Coste final total: 17.

\subsection{Sprint 6}
Fecha: 14/03/2022 - 21/03/2022
\begin{itemize}
	\item Mejorar el filtrado manual para las gráficas (Sprint 5). Coste estimado: 10. Coste final: 10.
	\item Documentar trabajos relacionados de la memoria. Coste estimado: 9. Coste final: 9.
	\item Corregir extracción de datos. Coste estimado: 4. Coste final: 4.
\end{itemize}

\textbf{Resumen del sprint:} en este \textit{sprint} se pudo realizar todo sin problema y finalmente se consiguió un filtrado de Python que cumplía lo esperado. Coste estimado total: 23. Coste final total: 23.

\subsection{Sprint 7}
Fecha: 21/03/2022 - 28/03/2022
\begin{itemize}
	\item Documentar trabajos relacionados de la memoria. Coste estimado: 9. Coste final: 9.
	\item Corregir extracción de datos. Coste estimado: 4. Coste final: 4.
	\item Probar modelos de aprendizaje. Coste estimado: 7. Coste final: 7.
\end{itemize}

\textbf{Resumen del sprint:} en este \textit{sprint} se pudo realizar todo sin problema, aunque los modelos no ofrecían buenas precisiones. Coste estimado total: 20. Coste final total: 20.

\subsection{Sprint 8}
Fecha: 28/03/2022 - 04/04/2022
\begin{itemize}
	\item Continuar documentando trabajos relacionados de la memoria. Coste estimado: 12. Coste final: 12.
	\item Cambiar las columnas de datos. Coste estimado: 5. Coste final: 7.
	\item Probar mejoras en los modelos para mejorar la precisión. Coste estimado: 8. Coste final: 6.
\end{itemize}

\textbf{Resumen del sprint:} en este \textit{sprint} se pudo realizar todo sin problema, aunque no se consiguió ningún modelo nuevo que mejorase la precisión. Coste estimado total: 25. Coste final total: 25.

\subsection{Sprint 9}
Fecha: 04/04/2022 - 18/04/2022
\begin{itemize}
	\item Instalar y comenzar con Flask. Coste estimado: 8. Coste final: 8.
	\item Documentar conceptos teóricos de la memoria. Coste estimado: 8. Coste final: 10.
	\item Organizar y explicar los notebooks. Coste estimado: 5. Coste final: 5.
	\item Extraer otras características de los vídeos para mejorar la precisión de los modelos. Coste estimado: 8. Coste final: 6.
\end{itemize}

\textbf{Resumen del sprint:} en este \textit{sprint} se pudo realizar todo sin problema, pero aunque se mejoró un poco la precisión, no fue suficiente para obtener un buen clasificador. Coste estimado total: 29. Coste final total: 29.

\subsection{Sprint 10}
Fecha: 18/04/2022 - 25/04/2022
\begin{itemize}
	\item Continuar con Flask. Coste estimado: 8. Coste final: 10.
	\item Realizar los cambios en la memoria y documentarla. Coste estimado: 5. Coste final: 5.
	\item Cambiar las métricas del entramiento de modelos. Coste estimado: 5. Coste final: 3.
	\item Crear los requisitos funcionales y no funcionales de la aplicación, junto a los diagramas de casos de uso. Coste estimado: 8. Coste final: 8.
\end{itemize}

\textbf{Resumen del sprint:} en este \textit{sprint} se pudo realizar todo sin problema. Coste estimado total: 26. Coste final total: 26.

\subsection{Sprint 11}
Fecha: 25/04/2022 - 09/05/2022
\begin{itemize}
	\item Implementar el funcionamiento de la aplicación web. Coste estimado: 8. Coste final: 10.
	\item Añadir técnicas y herramientas en la memoria. Coste estimado: 8. Coste final: 8.
	\item Corregir requisitos y casos de uso. Coste estimado: 5. Coste final: 5.
	\item Documentar los casos de uso. Coste estimado: 8. Coste final: 8.
	\item Diseñar las interfaces de las ventanas de la aplicación. Coste estimado: 8. Coste final: 6.
\end{itemize}

\textbf{Resumen del sprint:} en este \textit{sprint} se pudo realizar todo sin problema. Coste estimado total: 37. Coste final total: 37.

\subsection{Sprint 12}
Fecha: 09/05/2022 - 16/05/2022
\begin{itemize}
	\item Cambiar apariencia de la aplicación. Coste esperado: 8. Coste final: 12.
	\item Añadir la opción de modificar usuario para usuarios sin privilegios. Coste esperado: 5. Coste final: 5.
	\item Comenzar con la documentación técnica de programación. Coste esperado: 8. Coste final: 6.
	\item Medir el tiempo que tardan en predecir los modelos. Coste esperado: 8. Coste final: 3.
\end{itemize}

\textbf{Resumen del sprint:} en este \textit{sprint} se pudo realizar todo sin problema. Coste estimado total: 29. Coste final total: 26.

\subsection{Sprint 13}
Fecha: 16/05/2022 - 23/05/2022
\begin{itemize}
	\item Cambiar más aspectos de la apariencia de la aplicación. Coste esperado: 13. Coste final: 13.
	\item Realizar estudio de tiempos. Coste esperado: 8. Coste final: 8.
	\item Buscar servidor en la nube para alojar la aplicación web. Coste esperado: 8. Coste final: 15.
	\item Añadir certificado SSL al servidor. Coste esperado: 8. Coste final: 0.
\end{itemize}

\textbf{Resumen del sprint:} en este \textit{sprint} se pudo realizar todo sin problema a excepción de encontrar el servidor y añadir el certificado SSL. Esto se debió a la dificultad de encontrar una página de servidores que pudiera alojar el proyecto. El certificado SSL queda a la espera de encontrar un servidor definitivo. Coste estimado total: 37. Coste final total: 36.

\subsection{Sprint 14}
Fecha: 23/05/2022 - 30/05/2022
\begin{itemize}
	\item Utilizar Heroku como servidor en la nube para alojar la aplicación web. Coste esperado: 8. Coste final: 15.
	\item Añadir certificado SSL al servidor (Sprint 13). Coste esperado: 8. Coste final: 0.
	\item Realizar especificación de diseño. Coste esperado: 8. Coste final: 4.
	\item Realizar la documentación de la memoria. Coste esperado: 8. Coste final: 10.
	\item Continuar con la documentación técnica de programación. Coste esperado: 8. Coste final: 0.
\end{itemize}

\textbf{Resumen del sprint:} en este \textit{sprint} sólo se pudo realizar la documentación de la memoria y parte de la especificación de diseño debido a la falta de tiempo. También hubo problemas la hora de arrancar la aplicación en Heroku, ya que aparecían errores. Nuevamente, el certificado SSL queda a la espera de encontrar un servidor definitivo. Coste estimado total: 40. Coste final total: 29.

\subsection{Sprint 15}
Fecha: 23/05/2022 - 30/05/2022
\begin{itemize}
	\item Utilizar Heroku como servidor en la nube para alojar la aplicación web (Sprint 14). Coste esperado: 8. Coste final: 10.
	\item Probar Vercel como servidor en la nube para alojar la aplicación web. Coste esperado 4. Coste final: 4.
	\item Añadir certificado SSL al servidor (Sprint 13). Coste esperado: 8. Coste final: 0.
	\item Realizar especificación de diseño (Sprint 14). Coste esperado: 4. Coste final: 4.
	\item Realizar manual de usuario. Coste esperado: 8. Coste final: 4.
	\item Continuar con la documentación técnica de programación. Coste esperado: 8. Coste final: 10.
	\item Realizar resumen y descriptores de la memoria. Coste esperado: 2. Coste final: 2.
\end{itemize}

\textbf{Resumen del sprint:} en este \textit{sprint} se pudieron terminar aquellas tareas pendientes de anteriores \textit{sprints} y casi toda la documentación. Además, no se pudo solucionar el problema de Heroku y tampoco se pudo utilizar Vercel por otros errores. Coste estimado total: 42. Coste final total: 34.

\section{Estudio de viabilidad}
En este apartado, se realiza un estudio de viabilidad tanto económica como legal sobre el proyecto realizado.

\subsection{Viabilidad económica}
Para conocer si el proyecto es viable desde el punto de vista económico, hay que tener en cuenta una estimación de sus costes de desarrollo.

\subsubsection{Coste del personal}
La tabla \ref{tab:coste_personal} refleja los costes relacionados con los sueldos y los impuestos de España.
\begin{table}[h]
	\begin{center}
		\begin{tabular}{ l r }
			\toprule
			\textbf{Concepto} & \textbf{Coste (€)} \\ \midrule
			Salario mensual neto \cite{salario} & 1313,08 \\
			IRPF (15 \%) & 231,72 \\ 
			Seguridad Social (32,1 \%) & 730,31 \\
			Salario mensual bruto & 2275,11 \\ \midrule
			\textbf{Total 4 meses} & 9100,44 \\ \bottomrule
		\end{tabular}
		\caption{Tabla con los costes de personal.}
		\label{tab:coste_personal}
	\end{center}
\end{table}

\subsubsection{Coste del \textit{software}}
Todo el \textit{software} utilizado en el proyecto es gratuito, por lo que no es necesario calcular ningún gasto en este punto.

\subsubsection{Coste del \textit{hardware}}
El coste del \textit{hardware} se va a calcular teniendo en cuenta una amortización de 4 años de lo que ha durado el desarrollo del proyecto, es decir, 4 meses. La tabla \ref{tab:coste_hardware} refleja los costes relacionados con el \textit{hardware} necesario.

\begin{table}[h]
	\begin{center}
		\begin{tabular}{ l c r }
			\toprule
			\textbf{Concepto} & \textbf{Coste (€)} & \textbf{Coste amortizado (€)} \\ \midrule
			Ordenador portátil & 700 & 58,33 \\
			\textit{Mainframe} & 2000 & 166,67 \\
			GPU (x2) & 3000 & 250 \\ \midrule
			\textbf{Total} & 5700 & 475 \\ \bottomrule
		\end{tabular}
		\caption{Tabla con los costes del \textit{hardware}.}
		\label{tab:coste_hardware}
	\end{center}
\end{table}

\subsubsection{Coste total}
Para calcular el coste total del proyecto, se suman todos los costes. La tabla \ref{tab:coste_total} refleja el coste total.

\begin{table}[h]
	\begin{center}
		\begin{tabular}{ l r }
			\toprule
			\textbf{Concepto} & \textbf{Coste (€)} \\ \midrule
			Coste del personal & 9100,44 \\
			Coste del \textit{software} & 0 \\
			Coste del \textit{hardware} & 475 \\\midrule
			\textbf{Total} & 9575,44 \\ \bottomrule
		\end{tabular}
		\caption{Tabla con los costes totales.}
		\label{tab:coste_total}
	\end{center}
\end{table}

\subsection{Viabilidad legal}
Para conocer cuál sería la licencia más acorde con el proyecto desarrollado, hay que tener en cuenta las licencias de las herramientas y bibliotecas utilizadas para conocer la licencia que más se correspondería con el \textit{software} desarrollado en este trabajo. 

Las licencias de las herramientas y bibliotecas utilizadas están recogidas en las tablas \ref{tab:licencias_herr} y \ref{tab:licencias_bib}, respectivamente.

\begin{table}[h]
	\begin{center}
		\begin{tabular}{ l r }
			\toprule
			\textbf{Licencia} & \textbf{Herramienta} \\ \midrule
			BSD & Flask \\ \midrule
			Modified BSD & Anaconda \\ 
			& Jupyter Notebook \\ \midrule
			MIT & Visual Studio Code \\
			& Bootstrap \\ \midrule
			GNU & TeXstudio \\
			& XAMPP \\ 
			& Pencil \\ \bottomrule
		\end{tabular}
		\caption{Tabla con las licencias de las herramientas utilizadas.}
		\label{tab:licencias_herr}
	\end{center}
\end{table}

\begin{table}[h]
	\begin{center}
		\begin{tabular}{ l r }
			\toprule
			\textbf{Licencia} & \textbf{Biblioteca} \\ \midrule
			BSD & Pandas \\
			& Matplotlib \\
			& Joblib \\ \midrule
			BSD modificada & Numpy \\ 
			& SciPy \\
			& Scikit-learn \\ \midrule
			Apache 2.0 & OpenCV \\ 
			& Mediapipe \\ \midrule
			MIT & Imbalanced learn \\ \bottomrule
		\end{tabular}
		\caption{Tabla con las licencias de las bibliotecas utilizadas.}
		\label{tab:licencias_bib}
	\end{center}
\end{table}

Estas licencias son bastante permisivas, ya que son todas de \textit{software} libre. Para este proyecto se puede utilizar una licencia GPLv3~\cite{wiki:gpl} (\textit{General Public License version 3}), debido a que da la libertad de poder utilizar el software sin problemas de intentos de apropiación de terceros que modifiquen las libertades que da la licencia. Además, la versión 3 es la última.
